廣明講舊史之懲教生涯—獄中社運人士︱吳廣明

廣明講舊史之懲教生涯—獄中社運人士︱吳廣明

【2017年05月19日 12:08 下午】廣明講舊史之懲教生涯—獄中社運人士︱吳廣明

其實，很久以前都已經有社運人士受靶，最出名就是「長毛」，其後陸陸續都有人參加社運而被判監，差不多很多都是社記的人。當然，我也遇過幾個，為了私隱，不便提及他們的名字，他們不是無風無浪，我之前講過，「一到監房地，比D惡人欺，重要乜都要做（其實是有粗口的）」，這個可能是很落後的想法，但的確從他們口中和我曾經調查，是有社運人士被欺凌，但並不嚴重，只是一些好搞事的犯人，以為可以搵著數。

坐監是有分黑白手的，例如鄭錦滿，我無記錯，他之前是受過靶，然後擔保上訴之類，記不清，沒有查，但他已經變了黑手，所以，被分到大欖，若果無改變的話，大欖是黑手監房，而也是較為複雜的監房之一，主要囚禁在這個監房的人都是犯罪較輕的黑手囚犯。黑手囚犯意思是曾經受過靶的再入監房就稱之為黑手。而這些黑手更多的都是吸毒者。當然，若果簡單如為看電視打交，時有發生，更多好事之徒，會撩事鬥非，大多數和被打者有一點關係，當然也不排除有「襯家」。

之前退休前幾年，在西貢一個監房做指模房，也遇過一名社記的人，今天還常常看到他在示威行列，雖然，這是一個白手監房，但這位人士都受到一些人騷擾。差點打起來，幸好這位人士很有容忍度，和這位人士傾計才知道被騷擾的事情。較為深刻的就是，時任區議員陶生是去探過他，因為區議員和立法會議員探監是有特別安排，所以，更加知道他是社記的人。更：加有印象就是，司徒華寄了一張很大的慰問卡給他，因為面積太大，要交回對方。後來，這位人士懇求之下，我問準了上司，容許這張卡放在指模房，讓他出冊時帶走，那次好像有點政治不中立。

自從梁振英上任後，從報章的法庭新聞看到，很多社運人士都陸續被判入監房，這些數字更是我撈左三十年所見的總和，發生這些情況的時候，我退了休，不能真正去了解情況，但是，我從一些舊同事口中得知，這些人都是很聽話，而根據監房伙記的專業操守，管你是犯什麼罪，最重要你就是要遵守紀律，服從命令，依足規矩，這樣就會「好受」，當然，你想扮大哥，講正義一定比你，自然有人教訓你。

其實將社運人士送入監獄是一個社會問題，因為，大部份人都不是刻意犯事，看在我眼裡都是一些「斯文人」，更加多是白手囚犯，白手意思就是從未受過靶，受編號就會知道，若果一些社運人士脾氣暴燥，是會招惹麻煩，聽聞有人因為這樣被罰和被打。當然，這樣的情況一定不止發生於社運人士，但是，大家不要忘記，有些人是很「暝塞」，輪到佢替天行道，這樣就會出事。

最後，我仍然相信我的舊同事是有足夠的智慧去處理社運人士，加上現時數目不多，若果是出名的，相信都會單獨處理，例如黃XX，若果上訴不得值，就要受幾日靶，他就會單獨囚禁，做下掃地和清潔就過了。不會有特別。